---
slug: prilozhenie-6-1
title: Приложение 6.1
group: lisa
parent: dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy
background: "#d6e9f8"
---

<Hero>

<RunningHeader>
  ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 6.1 – Дом, который начинается с улицы
</RunningHeader>

## Почему такая цель?

</Hero>

<Content>

Стратегическая цель «Дом, который начинается с улицы» включает в себя все, что связано с жильем, например его разнообразие, связь с городским пространством, наличие и доступность, чтобы каждое домашнее хозяйство в городе могло найти дом, подходящий по размеру и другим аспектам.

По сравнению с действующей стратегией развития вопрос жилых домов вынесен на более высокий уровень. Для этого есть две основные причины. Во-первых, дом составляет большую часть опыта жизни в городе. Он влияет на всех людей и во многом определяет качество их жизни. Во-вторых, глобально заметная тенденция состоит в том, что доступность жилья ухудшается по мере роста урбанизации и появления рабочих мест с более высокой добавленной стоимостью. В июле 2018 года Амстердам, Барселона, Лондон, Монреаль и Монтевидео представили ООН совместную декларацию,[^1] в которой подчеркивалось, что право людей на доступное жилье находится под угрозой. В соответствии с целью № 11 устойчивого развития ООН безопасное и доступное по цене жилье и коммунальные услуги должны быть гарантированы всем. Ситуация с жилищными возможности в Таллинне на данный момент довольно хорошая. Стратегия направлена на повышение конкурентоспособности и международной привлекательности Таллинна. Поскольку это сопровождалось ухудшением доступности жилья в других городах, есть основания полагать, что это в той или иной форме проявится и в Таллинне. На это также влияет тот факт, что население Таллинна будет расти, а у нас есть еще большое количество домов, построенных в 70-х и 80-х годах прошлого века, которые амортизируются.

При осмыслении цели жилых домов рассматривается в более широком смысле, чем просто жилье. Концепция дома распространяется на окрестности и общины. Цель «Дом, который начинается с улицы» тесно связана с целью «Удобное городское пространство». Эти две цели влияют друг на друга. С одной стороны, расположение и тип жилых домов влияют на то, какое пространство мы создаем: создаем мы удобное городское пространство или нет. С другой стороны, привлекательность домов зависит от окружающей среды и предоставляемых на этой территории услуг. Эта взаимосвязь особенно очевидна в первых двух разделах «Многофункциональные жилые районы» и «Многоликие кварталы и дворы».

Суть третьего раздела в том, что домов должно быть достаточно (предложение покрывало бы спрос) и что они должны быть подходящей площади, доступными и приемлемыми по цене. Площадь домов рассматривается потому, что у нас меньше квадратных метров на душу населения, чем в среднем по Европе; доступность по цене – потому, что она может ухудшиться из-за повышения уровня жизни (по крайней мере, для определенных групп общества); физическая доступность – потому, что большая часть существующего жилищного фонда доступна не всем.

Четвертая тема напрямую связана с целью "зеленого перехода". Поскольку деятельность связанная с эксплуатированием зданий является одной из трех крупнейших источников выбросов CO₂, достижение цели "зеленого перехода" частично зависит от экологичности жилья. В долгосрочной перспективе это также вопрос экономической доступности – в более энергоэффективных зданиях постоянные расходы ниже. Комфорт подразумевает также здоровый микроклимат. Меры по энергосбережению не должны ухудшать микроклимат в помещениях зданий, как это происходило в прошлом, например в результате плохого ремонта.

<!---
<ListHeader>
  Связь стратегической цели с целями устойчивого развития ООН
</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Как мы оцениваем движение к цели?

Движение к стратегической цели оценивается с помощью двух основных показателей: **доля людей, которые очень довольны своим жильем, и доля жилищных расходов в общих расходах.**

**Удовлетворенность жильем** выясняется при помощи ежегодного опроса удовлетворенности. Удовлетворенность текущим жильем рассматривается в четырех аспектах: удовлетворенность местоположением, состоянием, комфортом и размером жилища. Согласно опросу 2019 года, примерно половина респондентов выразили полное удовлетворение большинством аспектов. Большинство осталось очень довольно расположением жилья (примерно 2/3 респондентов – см. рисунок ниже).[^2]

![Rahulolu eluruumiga](../meedia/lisad/joonis-6_ru.svg)

_Рисунок 1. Удовлетворенность текущим жильем (опрос удовлетворенности таллиннцев 2019)._

Поскольку общая доля людей, которые полностью удовлетворены и скорее удовлетворены жильем, очень высока, в контексте достижения цели прежде всего будет отслеживаться рост доли людей, которые полностью удовлетворены, учитывая, что вышеупомянутая общая доля не уменьшится.

При сравнении районов самая высокая удовлетворенность жителей расположением жилья наблюдается в Пыхья-Таллинне, Кесклинне и Пирита, а самая низкая – в Ласнамяэ. Оценка комфортности жилья выше среднего в Пирита и Хааберсти/Ыйсмяэ, а оценка состояния – в Пирита и Кесклинне. В среднем жители Пирита и Хааберсти/Ыйсмяэ больше всего удовлетворены размером своего жилья, а жители Пыхья-Таллинна в среднем менее всего довольны.

Исследование удовлетворенности по типам зданий и жилищным предпочтениям 2019 года показывает, что 87% жителей столицы живут в многоквартирных, 10% – в одноквартирных и 3% – в рядных домах, однако только 41% респондентов предпочли бы жить в многоквартирном, 43% – в одноквартирном и 12% – в рядном доме.[^3]

![Hoonetüübid](../meedia/lisad/joonis-7_ru.svg)

_Рисунок 7. Тип жилого дома и жилищные предпочтения (%), в здании какого типа хотелось бы жить (опрос удовлетворенности таллиннцев 2019)._

**Доля коммунальных расходов в общих расходах также** является важным показателем для достижения стратегической цели, который отражает доступность жилья для горожан и то, насколько велик потенциал для обмена нынешнего дома на еще более подходящий. Согласно данным исследования бюджета домашних хозяйств Эстонии (2019 год), расходы на жилье, а также на продукты питания и безалкогольные напитки (которые составляют от 15% до 28%) являются самой большой статьей расходов – примерно 15%. За ними следуют расходы на транспорт и досуг. Общие потребительские расходы составляют около 98,5% от всех расходов (в целом по домохозяйствам). Доля расходов на жилье оставалась неизменной в течение последних трех лет, но в перспективе десяти лет запланировано ее снижение.

Доступность домов показывает, в какой степени размер жилплощади отвечает потребностям домохозяйства. Для этого отслеживается **изменение количества комнат домохозяйства на члена семьи.** Позитивным изменением последних 10–15 лет является то, что доля домохозяйств, в которых на одного члена семьи приходится более одной комнаты, постоянно увеличивается (с 30% в 2005 г. до 46% в 2016 г.). Доля домохозяйств с одной комнатой на члена семьи за тот же период снизилась на 7% (40% vs. 33%), а доля домохозяйств с менее чем одной комнатой на одного члена семьи сократилась примерно на 9% (30% vs. 21%). С точки зрения экономии средств также важно, чтобы дома были энергоэффективными. С этой целью будет отслеживаться то, как меняется **доля энергоэффективных зданий** в городе (доля зданий классов энергоэффективности А и В должна увеличиться).

Важной частью цели «Дом, который начинается с улицы» является увеличение доли более низких жилых домов (см. раздел «Многоликие кварталы и дворы»). Поэтому отслеживается, какая доля новых или реконструированных жилых помещений находится в домах до четырех этажей.

![Uued eluruumid](../meedia/lisad/joonis-8_ru.svg)

_Рисунок 3. Количество новых жилых зданий, построенных в период с 2010 по 2019 год, в зависимости от количества этажей здания (Строительный регистр)._

Показатели, установленные в способствующих развитию направлениях, также используются для оценки движения к достижению стратегической цели. На удовлетворенность жильем влияет состояние окружающей среды. Поэтому важно отслеживать **показатели программ мер направления охраны окружающей среды.** Например, если увеличивается шум возле дома или ухудшается качество воздуха, это влияет на удовлетворенность людей расположением жилья. Ценность дома повышают благоустройство и озеленение – насколько чистыми являются прилегающие территории (отслеживается, как меняется **удовлетворенность горожан чистотой городского пространства**) и насколько много поблизости зелени **(доля зеленых маршрутов, т. е. доля маршрутов с кронами деревьев; доля населения с зеленой зоной на расстоянии до 300 м).** Ценность расположения дома также увеличивается благодаря хорошим соединениям общественного и легкого персонального транспорта, что, в свою очередь, отражено в показателях направления мобильности, например, сколько ежедневных передвижений совершается на общественном транспорте, пешком или на велосипеде, а также сколько школьников могут перемещаться самостоятельно.

Задача города также заключается в том, чтобы предоставлять необходимые жилищные услуги нуждающимся. Об успешности этого свидетельствует то, **как меняется очередность подачи ходатайств на получение жилья от города.**

## Достижение цели поддерживается направлениями деятельности города

Достижение стратегической цели напрямую и в большей степени поддерживается направлениями городского планирования, содержания и развития имущества, мобильности и техносетей.

**Городское планирование** – направление служит основой для создания многофункциональных жилых районов и многоликих кварталов и дворов. Основа подразумевает планировки, инструкции, требования и т. п., которые координируют развитие жилищного строительства вблизи от центральных районов с общественным транспортом и ежедневными услугами, помогают сделать дворы разнообразными и сокращают долю наземных парковочных мест во дворах. Направление поддерживает своими мерами планы по строительству достаточного количества домов разных размеров, которые отвечали бы потребностям разных домохозяйств, а также то, чтобы большая часть жилья находилась в зданиях до четырех этажей. В городских районах будет строиться несколько типов нового жилья, пригодного для всех типов домохозяйств.

**Содержание и развитие городского имущества** – направление способствует достижению цели прежде всего за счет организации строительства новых жилых домов и реконструкции существующих. Его цель направлена на обеспечение наличия в разных кварталах приемлемых по цене, доступных, энергоэффективных и комфортных домов, соответствующих потребностям, в том числе для нуждающихся и для ценных работников города (напр., учителей, медицинских работников). На основе целостной жилой среды в городе повсеместно планируется социальное и муниципальное жилье. Это направление также способствует повышению энергоэффективности домов в Таллинне. Направление повышает способность квартирных товариществ координировать совместную деятельность и распределяет пособия на благоустройство дворов.

**Мобильность** – то, распространяется ли чувство дома за его пределы, во многом зависит от его окрестностей. Это, в свою очередь, в значительной степени зависит от организации мобильности, в частности от количества парковочных мест, скорости движения и уличного пространства, выделенного для пешеходов и велосипедистов. Хорошие соединения общественного транспорта и легкого персонального транспорта также повышают ценность домов. Продвижение активных, экономичных и экологически чистых видов транспорта делает воздух в городе чище и снижает уровень шума, что крайне важно для создания здоровой и привлекательной жилой среды.

**Техносети** – направление помогает организовывать оказание коммунальных услуг частным сектором и обеспечивает уличное освещение, что делает жилые помещения более привлекательными и безопасными.

Помимо вышеперечисленных направлений, можно отметить аспекты следующих направлений, которые также способствуют достижению стратегической цели «Дом, который начинается с улицы».

**Социальное обеспечение** – направление способствует достижению стратегической цели поддержкой адаптации жилья. Это помогает сделать дома доступными для людей с особыми потребностями и пожилых людей, включая адаптацию внутренних помещений в соответствии с их потребностями. Цель доступности городского пространства поддерживается разработкой политики обеспечения доступности и контролем за реализацией принципов доступности.

**Городской ландшафт** – направление помогает делать кварталы и дворы разнообразнее, чище и безопаснее. Благодаря насаждениям дворы станут более озелененными и появится больше причин проводить там свободное время. Направление планирует также создание сети детских площадок, их строительство и обслуживание. Это дает детям и семьям больше возможностей и причин проводить время в окрестностях своего дома.

**Охрана окружающей среды** – направление охраны окружающей среды в большой степени влияет на то, чтобы чувство дома не ограничивалось четырьмя стенами, а включало в себя улицу возле дома или весь квартал. Достижению стратегической цели способствуют прежде всего две программы мер, делающие улицы и окрестности более привлекательными, – «Чистый воздух» и «Меньше шума».

**Предпринимательская среда** – вклад направления в достижение стратегической цели является косвенным, но тем не менее важным. Более конкурентоспособные компании помогают поднять уровень жизни общества, что, в свою очередь, увеличит доступность подходящих домов. Однако повышение уровня жизни должно сопровождаться увеличением предложения жилья, иначе жилье станет еще менее доступным для людей с низкими доходами. Проблема многих привлекательных туристических городов заключается в том, что все больше и больше туристов останавливаются на ночлег в съемных квартирах, а не в отелях. Это привело к снижению доступности жилья, поэтому эту динамику необходимо отслеживать и в Таллинне.

[^1]: См. https://www.uclg.org/sites/default/files/cities_por_adequate_housing.pdf
[^2]: Опрос удовлетворенности таллиннцев 2019-3.
[^3]: Опрос удовлетворенности таллиннцев 2019-3.

</Content>
